\documentclass[12p,spanish]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[ansinew]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{geometry}                		
\geometry{letterpaper}                   		
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{color}


\setlength{\textwidth}{16cm}
\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-0.3cm}
\setlength{\topmargin}{-1.3cm}


\newcommand{\sC}{{\cal C}}
\newcommand{\sF}{{\cal F}}
\newcommand{\sL}{{\cal L}}
\newcommand{\sU}{{\cal U}}
\newcommand{\sX}{{\cal X}}
\newcommand{\eop}{{\Box}}

\newcommand{\ar}{A^{(r)}}
\newcommand{\HH}{{\bf H}}
\newcommand{\sS}{{\cal S}}
\newcommand{\Img}{\mbox{Img}}

\def\N{I\!\!N}
\def\R{I\!\!R}
\def\Z{Z\!\!\!Z}
\def\Q{O\!\!\!\!Q}
\def\C{C\!\!\!\!I}


\newcount\problemes
\problemes=0

\def\probl{\advance\problemes by 1
\vskip 2ex\noindent{\bf \the\problemes \hbox{ } }}

\graphicspath{ {im/} }


\newcommand{\notimplies}{%
  \mathrel{{\ooalign{\hidewidth$\not\phantom{=}$\hidewidth\cr$\implies$}}}}





\begin{document}
\pagestyle{empty}

\parindent =0 pt
{\bf Algebra Lineal. Primer de Telemàtica. 
\hfill Primer parcial - 13 de Novembre, 2015}
 

\vspace{0.6 cm}
\probl 
\begin{enumerate}
\item (0.5 pts) Enunciau la condició necessària i suficient per tal que una matriu tingui inversa. 
\item (0.5 pts) Determinau el valor de $a$ pel qual la matriu
\[A = \left(\begin{array}{ccc}a & 0 & 3 \\0 & -1 & 0 \\0 & 0 & -1\end{array}\right)\]
és invertible. 
\item (1 pt) Calculau la inversa per $a=-1$.
\end{enumerate}
\vspace{0.6 cm}
\probl (2 pts) Calculau l'angle que formen els vectors $\vec a$ i $\vec b$ sabent que $||\vec a|| = 3$, $||\vec b|| = 5$ i $||\vec a + \vec b|| = 7$.
\vspace{0.6 cm}
\probl (2.5 pts) Justifica quins dels següents conjunts de l'espai vectorial donat són subespais vectorials. D'aquells que, en efecte siguin subespais vectorials, dóna una base i la dimensió dels mateixos. Justifica totes les respostes. 
\begin{enumerate}
\item Els vectors de  $\mathbb R^n$ els coeficients dels quals són nombres enters (és a dir de $\mathbb Z$).
\item Els vectors del pla $\mathbb R^2$ situats sobre l'eix $OX$.
\item Els vectors del pla $\mathbb R^2$ situats bé sobre l'eix $OX$ o bé sobre l'eix $OY$.
\item Els vectors de $\mathbb R^n$ tals que la seva primera i darrera coordenades són iguals.
\item Els vectors de $\mathbb R^n$ tal que les seves coordenades senars són 0.
\item Els vectors de $\mathbb R^n$ tal que totes les seves coordenades senars són iguals.
\item Els vectors del pla $\mathbb R^2$  que tenen el seu origen i l'extrem sobre una recta qualssevol del pla.
\item Els vectors de l'espai $\mathbb R^3$ els extrems dels quals no es troben sobre una recta donada.
\item Els vectors del pla amb els extrems sobre el primer quadrant.
\item Les matrius simètriques amb coeficients reals dins l'espai $M_{n\times n} (\mathbb R)$
\end{enumerate}
\vspace{0.6 cm}
\probl Sigui $E$ un $\mathbb R$-espai vectorial de dimensió 4 amb base $B=\{u_1, u_2, u_3, u_4\}$. Es defineixen els vectors
\[v_1 = 2 u_1+u_2-u_3\ \ \ v_2 = 2u_1+u_3+2u_4\ \ \ v_3 = u_1+u_2-u_3\ \ \ v_4=-u_1+2u_3+3u_4\]
\begin{enumerate}
\item (0.75 pt) Demostrau que $B'=\{v_1,v_2,v_3,v_4\}$ és una base de $E$.
\item (1.5 pt) Trobau les coordenades del vectors $u_1,u_2,u_3,u_4$ en la base $B'$.
\item (1.25 pt) El vector $\vec x \in \mathbb R^4$ té coordenades $(1,2,0,1)$ en la base $B$. Calcula'n les coordenades en la base $B'$. 
\end{enumerate}
\vspace{0.6 cm}

\textbf{Temps màxim per fer la prova: 3 hores. }

\vspace{0.6 cm}
\end{document}  