\documentclass[14p,spanish]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[ansinew]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{geometry}                		
\geometry{letterpaper}                   		
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{color}


\setlength{\textwidth}{16cm}
\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-0.3cm}
\setlength{\topmargin}{-1.3cm}


\newcommand{\sC}{{\cal C}}
\newcommand{\sF}{{\cal F}}
\newcommand{\sL}{{\cal L}}
\newcommand{\sU}{{\cal U}}
\newcommand{\sX}{{\cal X}}
\newcommand{\eop}{{\Box}}

\newcommand{\ar}{A^{(r)}}
\newcommand{\HH}{{\bf H}}
\newcommand{\sS}{{\cal S}}
\newcommand{\Img}{\mbox{Img}}

\def\N{I\!\!N}
\def\R{I\!\!R}
\def\Z{Z\!\!\!Z}
\def\Q{O\!\!\!\!Q}
\def\C{C\!\!\!\!I}


\newcount\problemes
\problemes=0

\def\probl{\advance\problemes by 1
\vskip 2ex\noindent{\bf \the\problemes \hbox{ } }}

\graphicspath{ {im/} }


\newcommand{\notimplies}{%
  \mathrel{{\ooalign{\hidewidth$\not\phantom{=}$\hidewidth\cr$\implies$}}}}





\begin{document}
\pagestyle{empty}

\parindent =0 pt
{\bf Algebra Lineal. Primer de Telemàtica. 
\hfill Segon parcial - 19 de Desembre, 2015}
 

\vspace{0.6 cm}
\probl (4p) Al planeta Naboo hi habiten tres especies inteligens, els Gungan d'orelles largues capitanejats per Jar Jar Binks, els Ewook baixets que viuen en grans comunitats i els Wookies peluts capitanejats per Chewbacca. 
\begin{itemize}
\item Sabem que els Gungan i els Wookies es reprodueixen molt ràpidament, de fet cada individu de la seva espècie té 6 nous progenitors d'una generació a la següent, mentre que els Wookies només en solen tenir 5. 
\item D'altra banda, les tres espècies són molt combatives desde que Darth Vader va començar la guerra imperial pel territori del planeta Naboo i es troben en una guerra sense final, ja que es maten entre ells de forma simètrica: cada Gungan mata dos Ewooks i un Wookie durant la seva vida (i viceversa), mentres que els Ewooks maten als Wookies en relació 1:1. 
\item La primera generació despècies del planeta va començar amb 2 individus de cada espècie. 
\end{itemize}
Anem a veure com han evolucionat les espècies desde la col·lonització inicial de Naboo. 
\begin{enumerate}
\item (1p) Escriviu un sistema d'equacions lineals, en forma matricial que ens determini la població a la generació $n$ desde la població del planeta Naboo. 
\item (1p) Cercau els valors i vectors propis de la matriu de coeficients del problema.
\item (1p) Trobau la seva forma diagonal, i les dues matrius de canvi de base que ens ajudin a calcular quants individus de cada espècie té el planeta en una generació donada.
\item (1p) Calculau el nombre d'individus en la generació $n$-èssima. 
\end{enumerate}
%%RESULETO EN REL 6



\vspace{0.4cm}
\probl (4p) Sigui $f:\mathbb R^3\longrightarrow \mathbb R^4$ definida per $f(x,y,z) = (3y-2z, -x+2y+2z, y+z,x+y-2z)$ respecte de les bases $B_{\mathbb R^3} =\{(1,0,1), (1,1,1), (1,0,0)\}$ i $B_{\mathbb R^4}=\{(-2,1,1,-1), (1,3,2,0), (0,-1,0,1), (0,0,0,1)\}$.
\begin{enumerate}
\item (0.75p) Demostrau que l'aplicació $f$ és una aplicació lineal. 
\item (0.75p) Trobau el nucli i la imatge de $f$. Discutiu quin tipus d'aplicació és (i.e. monomorfisme, epimorfisme, isomorfisme, automorfisme,...)
\item (0.25p) Calculau la matriu de $f$ respecte de les bases $B_{\mathbb R^3}$ i $B_{\mathbb R^4}$.
\item (0.25p) Dibuixau un diagrama que relacioni l'aplicació $f$ respecte de les bases  $B_{\mathbb R^3}$ i $B_{\mathbb R^4}$ amb la seva matriu equivalent respecte de les bases canòniques respectives d'ambdos espais vectorials.
\item (2.0p) Calculau la matriu de $f$ respecte de les bases canòniques respectives. 
\end{enumerate} 

%\textbf{Heu d'entregar l'exercici  com a tard el día del Segon Parcial (19 de Desembre de 2015). }

\vspace{0.6 cm}
\end{document}  