\documentclass[14p,spanish]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[ansinew]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{geometry}                		
\geometry{letterpaper}                   		
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{color}


\setlength{\textwidth}{16cm}
\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-0.3cm}
\setlength{\topmargin}{-1.3cm}


\newcommand{\sC}{{\cal C}}
\newcommand{\sF}{{\cal F}}
\newcommand{\sL}{{\cal L}}
\newcommand{\sU}{{\cal U}}
\newcommand{\sX}{{\cal X}}
\newcommand{\eop}{{\Box}}

\newcommand{\ar}{A^{(r)}}
\newcommand{\HH}{{\bf H}}
\newcommand{\sS}{{\cal S}}
\newcommand{\Img}{\mbox{Img}}

\def\N{I\!\!N}
\def\R{I\!\!R}
\def\Z{Z\!\!\!Z}
\def\Q{O\!\!\!\!Q}
\def\C{C\!\!\!\!I}


\newcount\problemes
\problemes=0

\def\probl{\advance\problemes by 1
\vskip 2ex\noindent{\bf \the\problemes \hbox{ } }}

\graphicspath{ {im/} }


\newcommand{\notimplies}{%
  \mathrel{{\ooalign{\hidewidth$\not\phantom{=}$\hidewidth\cr$\implies$}}}}





\begin{document}
\pagestyle{empty}

\parindent =0 pt
{\bf Algebra Lineal. Primer de Telemàtica. 
\hfill Segon parcial - 19 de Desembre, 2015}
 

\vspace{0.6 cm}
\probl (3p) Na Caterina ha consultat el magnific Dr. Emil, expert d'un centre de nutrició  búlgar perque disseny la dieta pel seu Club d'Espai els Burlaos que vol anar d'acampada a la granja-escola Ca'n Navarro. La dieta consta de sis aliments:  entrepans, macedònia de fruites, amanida cèsar,  truita, sushi, pollastre arrabossat. Segons l'especialista, la dieta ha de contenir entre 24 i 32 unitats de ferro, almenys 24 de vitamines, exactament 30 unitats de proteïnes i com a màxim 14 unitats de greixos saturats. 
\begin{itemize}
\item Un paquet d'entrepans de Ca Na Cati costa 10 euros i conté una unitat de ferro, una de vitamines una de greixos saturats. 
\item Una macedònia de fruites en llauna del Makro costa 14 euros i conté una unitat de ferro, dues de vitamines i una de proteïnes. 
\item Una amanida cèsar marca Hacendado costa 12 euros i  conté una unitat de vitamines, dues de proteïnes. 
\item Una truita del Carrefour  costa 18 euros i conté tres unitats de ferro, una unitat de vitamines i una de greixos saturats.
\item Una racció de sushi del japonès Sushi King  costa 20 euros i  conté dues unitats de ferro, una de vitamines i dues de proteïnes.
\item Una racció de nugguets de pollastre arrabossat del Kentucky  costa 16 euros i conté una unitat de ferro, dues de proteïnes i una de greixos. 
\end{itemize}
Plantejau un PPL per determinar quina quantitat de cada tipus d'alimens de la dieta hem de comprar per tal de satisfer els requeriments nutricionals amb un cost mínim. 
\vspace{0.6 cm}

\textbf{Heu d'entregar aquest exercici com a tard el día del Segon Parcial (19 de Desembre de 2015). }

\vspace{0.6 cm}
\end{document}  